<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Propp says: -->
<!-- 
 100:  Propp's analysis:  I:  A12_11 B7 C Departure K8 M N Ex U w2 
 -->
<!-- 

       last edited 11.11.2001
 -->
<!DOCTYPE Corpus SYSTEM "pftml.dtd">
<Corpus>
	<Folktale Title="Крошечка-Хаврошечка" NewAfanasievEditionNumber="100" AT="511">
		<Move>
			<Preparation>
				<InitialSituation>
Вы знаете, что есть на свете люди и хорошие есть и похуже, есть и такие, которые бога не боятся, своего брата не стыдятся: 

к таким-то и попала Крошчeчкa-хaвpощечкa осталась она сиротой маленькой; взяли ее эти люди, выкормили и на свет божий не пустили, над работою каждый день замудили, заморили; она и подает, и nрибирает, н за всех и за все отвечает.


А были у ее хозяйки три дочери большие. 

Старшая зва­лась Одноглазка, средняя двуглазка, 

а меньшая -триглазка 

но они только и знали у ворот сидеть, на улицу глядеть, а Кро­шечка-Хаврошечка на них работала, их обивaлa, для них и пряла и ткала, а слова доброго никогда не слыхала. 

Вот тото и больно ткнуть да толкнуть есть кому: 
</InitialSituation>
			</Preparation>
			<Lack subtype="OtherFormsOfLack">
а приветить да приохотить нет никого!

Выйдет, бывало, Крошечка-Хаврошечка в поле, обнимет свою рябу корову, ляжет к ней на шейку и рассказывает, как ей тяжко жить-пожи­вать: 

«Kopовушкa мaтушкa! Меня бьют журят, хлеба не дают, плакать не велят, к завтрему дали пять пудов напрясть, наткать, побелить, в тру­бы покатать». 

А коровущка ей в ответ: 

«Красная девица! Влезь ко мне б одно ушко, а в другое вылезь все будет сработано». 

Так и сбывалось, Вылезет красная девица избушка - 

все готово: и наткано, и побелено, и покатано. 

Отнесет к мачехе; та поглядит, покряхтит, спрячет в сундук, а ей еще больше работы задаст, 

Хаврошечка опять придет к коровушке, в одно ушко влезет, в другое вылезет и готовенькое возьмет принесет,

Дивится старуха, зовет Одноглазку: «Дочь моя хорошая, дочь моя пригожая! 

Доглядись, кто сироте помогает: и ткет, и прядет, и в трубы катает?» 

Пошла с сиротой Одноглазка в лес, пошла с нею в поле; забыла матушки но приказанье, распеклась на солнышке, разлегласьна травушке а Хаврошечка приговаривает: 

«Спи, глазок, спи, глазок!» 

Глазок заснул; 

пока Одноглазка спала, коровушка и наткала и побелила. 

Ничего мачеха не дозналась, послала дву глазку. 

Эта тоже на сольнышке распеклась и на травушке разлеглась, матернино приказанье забыла и глазки смежила; а Хаврошечка баюкает: 

«Спи, глазок, спи, другой!» Коровушка наткала, побелила, в трубы покатала; 

а Двуглазка все еще спала.

	.
Старуха рассердилась, на третий день послала Триглазку, а сироте еще больше работы дала, 

и Триглазка, как ее старшие сестры, попрыга­ла-попрыгала и на травушку пала. 

Хаврошечка поет: «Спи, глазок, спи, другой!» 

- А об третьем забыла. 

Два глаза заснули, а третий глядит и все видит, 







все как красная девица в одно ушко влезла, в другое вылeзла и готовые холсты подобрала. 

Все, что видела, Триглазка матери рас­сказала; 

старуха обрадовалась, на другой же день пришла к мужу: 

«Режь рябую корову!» 

Старик таксяк: «Что ты, жена, в уме ли? Корова молодая, хорошая!» 

Режь, да и только! 

Наточил ножик.


Побежала Хаврошечка к коровушке; 

«Kopовyшкa-Maтушкa! Тебя хотят резать».	







«А ты, красная девица, не ешь моего мяca - косточки мои собери, в платочек завяжи, в саду их рассади и  никогда меня не забывай, кaждoe утро водою их поливай.»





 Хаврошечка все cдeлалa, что коровушка заве­щала; 

голодом голодала, мясее в рот не брала, косточки каждый день всаду поливала, и выросла из них яблонька, 

Да какая боже мой! 

Яблочки на ней висят наливные, листвицы шумят золотые, веточки гнутся серебряные;

 кто ни едет мимо останавливается, кто проходит близко - тот за глядывается, лучилось раз дeвушки гуляли по саду на ту пору ехал по полю барин-богатый, ку древатый, молоденький. 

У видел яблочки, затрогал девушек: 
</Lack>
			<Task>
				<DifficultTask>
	«Девицы-красавицы! - говорит он. - Которая из вас мне яблочко поднесет, та за меня замуж пойдет».

 И бросились три сестры одна перед другой к яблоньке.

А яблочки-то висели низко, под руками были, а то вдруг  поднялись высоко-высоко, далеко над головами стали. 

Сестры хоте­ли их сбить - листья глаза засыпают, хотели сорваорь сучья косы рас­плетают; 

как ни бились, ни метались ручки изодрали а достать не мог­ли.
	</DifficultTask>
				<SolutionOfTask subtype="Solution">
 Подошла Хаврошечка, и веточки  приклонились, и яблочки опустились. 
</SolutionOfTask>
			</Task>
			<Wedding subtype="Wedding">
Барин на ней женился, и стала она в добре поивaть, лиха не знавать.
	</Wedding>
		</Move>
	</Folktale>
</Corpus>