<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Propp says: -->
<!-- A_11 B_7 C depart        G o L M  N K_8      Ex  U W 
<!-- last edited 03.12.2014 -->
<!DOCTYPE Corpus SYSTEM "pftml.dtd">
<Corpus>
	<Folktale Title="Буренушка" NewAfanasievEditionNumber="101" AT="511+403">
		<Move>
			<Preparation>
				<InitialSituation>
Не в каком царстве, не в каком государстве был-жил царь с царицею, и была у них одна дочь, Марья-царевна.</InitialSituation>
				<Absentation subtype="Elders">

А как умерла царица,</Absentation>
<PrelimMisfortune>
 то царь взял другую жену, Ягишну. 

	У Ягишны родилось две дочери: 
	
	одна двоеглазая, 
	
	а дру­гая троеглазая. 
	
Мачеха не залюбила Марьей-царевны,</PrelimMisfortune>
			</Preparation>
			<Villainy subtype="Expulsion">
 послала ее пасти коровушку-буренушку и дала ей сухую краюшку хлебца.	.
</Villainy>
			<ConnectiveIncident subtype="TransportationOfBanishedHero">
			
			
Цaрeвнa пошла в чистое поле,
 в праву ножку буренуш­ке поклонилась -  

</ConnectiveIncident>
<AcquisitionOfMagicalAgent subtype="GiftOfMaterialNature">

напилась-наелась, хорошо срядилась; 



за коровушкой-буренушкой целый день ходит, как барыня. </AcquisitionOfMagicalAgent>
<Transfiguration subtype="NewPhysicalAppearance">
Дeнь прошел, она опять поклонилась ей в праву ножку, разрядилась, пришла домой и краюшку хлеба назад пpинecлa, на стол положила. 

«Чем сука живa живет?» ­-

думает Ягишна; 

на другой день дала Марье-царевне ту же самую краюшку и посылает с нею свою большую дочь. 

«Присмотри, чем Марья-царевна питается?»
	
	<!-- -->

Пришли в чистое поле; 

говорит Марья-царевна: 

«Дай, сестрица, я по­ищу у тебя в головке». 

Стала искать, а сама приговаривает: 

- «Спи-спи, сестрица! Спи-спи, родима! Спи-спи, глазок! Спи-спи, другой!» 

Сестрица заснула, а Марья-царевна встала, подошла к коровушке-буренушке, в пра­ву ножку поклонилась, 
напилась-наелась, хорошо срядилась и ходит весь день как барыня. 

Пришел вечер; 

Марья-царевна разрядилась и говорит: 

«Вставай, сестрица! 

Вставай, родима! 

Пойдем домой». 

- «Охти мне!  

Ввзгоревалась сестрица. 

- Я весь день проспала, ничего не видела; теперь мати забранит меня!»

Пришли домой; спрашивает ее мати: «Что пила, что ела Марья-царевна?» 

- «Я ничего не видела». 

Ягишна заругалась на нее; 

поутру встает, посылает троеглазую  дочерь: «Поди-ка, говорит, - погляди, что она сука, ест и пьет?»

	<!-- -->

 Пришли девицы в чистое поле буренушку пасти; гово­рит Марья-царевна: 

«Сестрица! Дай я тебе в головушке поищу». 

- «По­ищи, сестрица, поищи, родима!; 

Марья-царевна стала искать да пригова­pивaть: 

«Спи-спи, сестрица! Спи-спи, родима! Спи-спи, глазок! Спи-спи, другой!» 

А про третий глазок позaбылa; 

третий глазок глядит да глядит, что робит Марья-царевна. 

Она подбежала к буренушке, в праву ножку поклонилась, напилась-наелась, хорошо срядилась; 

стало солнышко садить­ся - она опять поклонилась буренушке, разрядилась и  ну будит троегла­зую: 

«Вставай, сестрица! Вставай, родима! 

Пойдем домой».

Пришла Марья-царевна домой, сухую краюшку на стол положила. 

Стала мати спрашивать у своей дочери: 

«Что она пьет и ест?» 


Троеглазая все и рассказала. 

Ягишна приказывает: 

«Режь, старик, коровушку-буре­нушку». 

Старик зарезал; 

Марья-царевна просит: «Дай, дедушка родимый, хоть гузённую кишочку мне». 

Бросил старик ей гузённую кишочку; 

она взяла, посадила ее к верее - вырос ракитов куст, на нем красуются сладкие ягодки, на нем сидят разные пташечки да поют песни царские и крестьянские.

Прослышал Иваи-царевич про Марью-царевну, пришел к ее мачехе, положил блюдо на стол: 

«Которая девица нарвет мне полно блюдо ягодок, ту за себя зaмуж возьму».

 Ягншиа послала свою большyю дoчерь ягод брать; 
 
 птички ее и близко не подпускают, того и смотри -  глаза выклюют; 
 
 послала дpyгую дочерь  -  и той не дали. 
 
 Выпустилa, наконец, Марью­-царевну; 
 
Марья-царевиа взяла блюдо и пошла ягодок брать;

она берет, а мелкие пташечки вдвое да втрое на блюдо кладут;

 пришла, постaвила на стол и царевичу поклон отдала.
 </Transfiguration>
 
 <Wedding subtype="WeddingThrone">
  Тут веселым пирком да зa свадeбку; взял Иван-царевич за себя Марью-царевну, и стали себе жить-поживaть, добра наживать.</Wedding>
</Move>
<Move>
<Preparation><InitialSituation>
Долго ли, коротко ли жили, родила, Mарья-цapeвнa сына.</InitialSituation>
</Preparation>
<ConnectiveIncident subtype="CallForHelp">
Захотелось ей Отца навестить; 

поехала с мужем к отцу в гости. 

Мачеха обворотила ее гусынею, а свою большую дочь срядила Ивану-царевичу в жeны.
 
Воротился Ивaн-цаpeвич домой. 

Старичок-пестун встает поутру ранехонько,  умывается белехонько, взял младенца на руки и пошел чистое пoле к кусточку.

Летят Гуси, летят серые. 

«Гуси вы мои, гуси cеpые!

Где вы младёного матерь видaли?»

- «В дpyгoм стаде». 

Лeтит дpyгoe стадо.

«Гycи вы мои, гуси серые! 

Где вы младеного матерь, видали?» 

Младеного матерь на землю cкoчилa, кoжy cдepнyлa, дpугую сдернулa, бросила на куст и стала младёного грудью кормить, стала прощаться с ним: 

 «Завтра улечу за темные леса, за высокие горы!». 

Отдала младенца старику.  

«Что, - говорит, - смородом пахнет?»

Хотела было надевать кожи, хватилась - нет ничего:

Иван-царевич спалил.

Захватил он Марью-царевну, она обвернулась скакухой, потом ящерицей и всякой гадиной, а после всего веретёшечком.

Иван-царевич переломил веретёшко надвое, пятку назад бросил, носок перед себя - стала перед ним молодая молодица.  

Пошли они вместе домой. 

А дочь Ягишны кричит-ревет: 

«Разорительница идет! 

Пoгубительница идет!». 

Ивaн-цaревич собрал князей и бояр, спрашивает: «С которой женой позволите жить?» 

Они сказали: «С первой». 

- «Ну, господа, котopaя жeнa скорее на ворота, с той и жить стану».


</ConnectiveIncident>
<Task>
	<DifficultTask/>
	<SolutionOfTask subtype="Solution">Дочь Ягишны сейчас на ворота взлезла, а Марья-царевна только чапается, а вверх не лезет. 
</SolutionOfTask>
</Task>

<PunishmentOfFalseHero subtype="Punished">
Tyт Иван­-цapeвич взял свoe ружье и застрелил подмeнeнную жену,
</PunishmentOfFalseHero>
<Wedding subtype="ResumedMarriage">
 а с Марьей-ца­ревной стал постарому 
жить-поживать, добра наживать.
</Wedding>
		</Move>
	</Folktale>
</Corpus>
