<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- last edited 11.07.2001 -->
<!DOCTYPE Corpus SYSTEM "pftml.dtd">
<Corpus>
	<Folktale Title="Баба-Яга" NewAfanasievEditionNumber="103" AT="480A">
		<Move>
	<Preparation>
		<InitialSituation>
	Жили себе дед да баба;  
	</InitialSituation>
	<Absentation subtype="Elders">
	дед овдовел и женился на другой жене, а от первой жены осталась у него девочка.  
	
	</Absentation>
	<PrelimMisfortune>
	Злая мачеха ее не полюбила, била ее и думала, как бы вовсе извести.  
	</PrelimMisfortune>
	</Preparation>
	<Villainy subtype="Expulsion">
	Раз отец уехал куда-то, мачеха и говорит девочке:  «Поди к своей тетке, моей сестре, попроси у нее иголочку и ниточку - тебе рубашку сшить».  А тетка эта была баба-яга костаяная нога.
</Villainy><Departure>
Вот девочка не была глупа, да зашла прежде к своей родной тетке.  
</Departure>
<StruggleVictory subtype="FightInOpenField">
	<Struggle/>
	<Victory>
  «Здравствуй, тетушка!»
- «Здравствуй, родимая!  Зачем пришла?»
- «Матушка послала к своей сестре попросить иголочку и ниточку - мне рубашку сшить».


А тетка эта была баба-яга костяная иога.

Вот девочка не была глупа, да зашла прежде к своей родной тетке. 

«Здравствуй, тетушка!» - 

«Здравствуй, родимая! Зачем пришла?»

­«Матушка послала к своей сестре попросить иголочку и ниточку-мне рубашку сшить». 

Та ее и наyчaeт: 

«Там тебя, племянушка, будет березка в rлавa стегать 

- ты еe ленючкой пepeвяжи; 

там тебе ворота будут скрипеть и хлопaть

-Tы подлeи им пoдппточки маcлицa; 

Taм тeбя собаки будут рвать - ты им хлебца брoсь; Tам тебе кот будет глаза драть -

ты
eму ветучины	идет и пришла.


Стоит хатка, а в неи сидит баба-яга костяная нога и ткет. 

«Здравст­вуй, тетушка!» 

- «Здравствуй, родимая!» - 

«Меня матушка послала по­просить у тебя иголочку и ниточку мне рубашку сшить». 

- «Хорошо; садись покуда ткать». 

Вот девочка села за кросна, а баба-яга вышла и говорит cвoeй работнице: 

«Cтyпaй, истопи баню да вымой племянницу, да смотpи, xоpошeнько; 

я хочу ею позавтракать». 

Девочка сидит ни жива, ни мертва, вся перепуганная и просит она paботницу: 

«Родимая моя! 

Ты не столько дрова поджигаи, сколько водои заливаи, решетом воду носи», -  

И дала ей платочек.

Баба-яга дожидается; подошла она к окну и спрашивает: «Ткешь ли, племяиушка, ткешь ли, милая?» - 

«Тку, тетушка, тку, Mилaя!» 

Баба-яга и отошла, а девочка дала коту ветчинки и сnрашивает: 

«Нельзя ли как-  нибудь уйти отсюдова?» 

- «Вот тебе гребешок иполотенце, -  говорит кот, - возьми их и yбeжи; 

зa тобою будет гнаться баба-яга, ты приклони ухо к земле и как заслышишь, 

что она близко, брось сперва полотенце­сделается широкая-широкая река; если ж баба-яга перейдет через реку
и станет дорогойI1ять тебя, ты опять прикюни ухо к землеи как ycлышишь,
что она близко, брось гребешок -  

сделается Дрeмyчий - дpeмучий лес; сквозь него она у жене проберется!»

для тканья


в хатку, увидела, что девочка ушла, и дава кота и ругать, зачем не выцарапал девочке глаза. «Я тебе сколько с,
кот, -  ты мне косточки не дала, а она мне ветчинки дала» яга накинуласьна собак,на ворота, на березку и на работницу,
всех ругать и колотить. Собаки говорят ей: «Мы тебе сколько с
Ты нам горелой корочки не бРОсила, а она нам хлебца дала». Вор «Мы тебе сколько cлyжИM, ты нам водицьы под пяточки I
	а она наММаслица подлила». Березка говорит: «Я тебе
меня и иточкоине перевязала, а она меня ленточкои перев

	Девочка	собаки хотели сс
рвать она бросила им хлебца, и ои и ее пропустили; ворота хотели яахлоnиуться - она подлила им под пяточки маслица, и они ее пропу­ стили; перевязала, и та ее проnустила. 

А кот сел за кросиа и ткет: нестольконаткал, сколько напутал. 

Баба-яга подошла к окну и спрашивает: «Ткешь ли, племянушка, ткешь ди, милая?»

 - «Тку, тетка, тку, милая !» ~ отвечает
гpyбо кот.


Баба-яга бросилась в xатку, увидeлa, что девочка ушла, и давай бить
кота и ругать, зачем не выцарапал девочке глаза. 

«Я тебе сколько служу,- 
говориТ кот,-  ты мне косточки не дала, а она мие ветчинки дала».

 Баба­
яга накинуласьна собак, иа ворота, на березку и на работницу, давай
всех ругать и колотить. 

Собаки говорят ей: 

«Мы тебе сколько служим,
ты нам тopeAoiI корочки ие бpoсилa, а оиа нам хлебца дала». Ворота го­
воpят: 

«Мы тебе сколько cлyжим, ты нам водицы под пяточки не nод­лила,a она нам маслица подлила». Березка говорит: 


- «Я тебе сколько
служу, ты меня ниточкой не перевязала, а ока меня ленточкой перевяяала».


Работница говорит: «Я те6е сколько служу, Tbы мне тряnочкинeподари­
ла, а она мне платочек подарила».	  
</Victory>
</StruggleVictory>
<PursuitRescueOfHero>
	<PursuitOfHero subtype="FlightThroughAir">
Бaбa-ягa костяная нога поскорей села на ступу, толкачом погоняет, по
мелом след заметает и пустилась в погоню за девочкой. 

Вот девочка при­клонилa ухо к земле и слышит, что баба-яга гонится, и уж близко, взяла
да и бросила полотенце: 

сделалась река Tакaя широкaя-широкaя! 

Баба-яга приехала к реке и от злостисзубами заскрипела; 

воротилась домой,взяла своих быков и пригнала к реке; 

быки выпили всю реку дочистa. 

Бaба-яга пустйлась опять в погоню, Девочка nриклонила ухо к земле й слышит,
что баба-яга блйзкo, бросила гребешок: сделался лес такой дремучий да
страшный! 

Баба-яга стала его грызть, но сколь ни стaрaлacь - нe могла

прогрызть и воротилась назад.
</PursuitOfHero>
	<RescueOfHero subtype="HeroCarriedThroughAir"/>
</PursuitRescueOfHero>

<Wedding subtype="OtherVictory">
дед уже приехал домой и спрашивает; «деже моя дoчкa?» - « на
пошла к тетушк, - говорйт, мачеха немноГJпогодяи девочка и


Йбeжа­ла домой. 

«Где ты былa?» - Спрашивaeт отец. 

«Ах, бaтюшка!  - говорит
Oна.~ Так и так - меня матушка посылала к тетке попросить иголочку,
с нйточкой мне рубашку сшить, а тeткa, баба-ягa, мeня cъeсть хотeла».­
«Как же ты ушлa" дочка ? 


Так и так рассказывает девочка. дедках
узнал все это, ,рассердйлся на жену й расстреЛил,ее;са caмс дочкою стал,:-с
жить да поживать да добра наживать, и 
</Wedding>
<Epilogue>
Я там был, медпиво пил: по
усам текло, в рот не попало.
</Epilogue>
		</Move>
	</Folktale>
</Corpus>
