<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XML Spy v3.5 NT (http://www.xmlspy.com) -->
<!-- # 247: I: alpha eta3 A10 Departure G3 M-N W* Return Recognition  -->
<!-- last edited 09.03.2001-->
<Corpus>
	<Folktale Title="Птичий Язык" NewAfanasievEditionNumber="247" ProppConformity="Approx" AT="300">
		<!-- Approx:  instead of U Return W* you have a slight 
		 reversal of functions: W* Return Recognition.  See
		 discussion below. -->
		<Move>
			<Preparation>
				<InitialSituation>
В одном городе жил купец с купчихою, и дал им господь сына
не по годам смышленого, по имени Василия. </InitialSituation>
				<DeceitByVillain subtype="Other">
				Раз как-то обедали они втроем; а над 
столим висел в клетке соловей и так жалобно пел, что купец не вытерпел и проговорил: «Если б сыскался какой человек, который отгадал бы мне вправду, что соловей распевает и какую судьб, предвещает,
кажись при жизни бы отдал ему половину имения, да и по смерти отказал много добра». А мальчик ему было лет шесть тогда посмотрел отцу с матерью в глаза озойливо и сказал: «Я знаю, что соловей поет, да сказать боюсь». «Говори без утайки!» пристали к нему отец с матерью, и Вася со слезами вымолвил: «Соловей предвещает, придет пора-время, будете вы мне служить: отец станет воду подавать, а мать полотeцe лицо, руки утирать».</DeceitByVillain>
				<Absentation subtype="Elders">
 Слова эти больно огорчили Купца с купчихою, и решились они сбыть свое детище;</Absentation>
			</Preparation>
			<Villainy subtype="CastIntoSea">
 построили небольшую лодочку, в темную ночь положили в нее сонного мальчика и пустили в открытое море. На ту пору вылетел из клетки соловей-вещун, пpилeтeл в лодку и сел мальчику наплечо.</Villainy>
			<Departure>
Вот плыват лодка по морю, а навстречу ей корабль на всех
парусах. 
</Departure>
			<Transference subtype="HeroRides">
Увидал коpaбeльщик мальчика, жалко ему стало, взял его к себе, расспросил про все и обещал держать и любить его, как родного сына. На другой день говорит мальчик новому отцу: «Соловейде напевает, что подымется буря, поломает мачты, прорвет паруса; надо повпродворотить в становище».

 Но корабельщик не послушался. 

И впрямь поднялась буря, поломала мачты, оборвала паруса. 

Делать нечего, прошлого не воротишь; поставили новые мачты, поправили паруса и поплыли дальше. 

А Вася опять говорит: 

«Соловейде напевает, что навстречу идут двенадцать кораблей, всё разбойничьих, во полон нас возьмут!»

 На тот раз корабельщик послушался, приворотил к острову и видел, как те двенадцать кораблей, все разбойничьих, пробежали мимо.

Выждал корабельщик сколько надобно сопыл дальше. Ни мало, ни много прошло времени, пристал корабль к городу Хвалынску; 
</Transference>
			<StruggleVictory subtype="FightInOpenField">
				<Struggle>
а у здеш­него короля уже несколько годов. перед дорцовым к окнам и летают и кричат ворон с вороннхою и вороненком, ни днем, ни ночью никому угомону не дают. Что ни делали, никакими хитростями не могут их от окошекотжить; даже дробь не берет! И приказано было от короля прибить на всех перекрестках и пристанях такову грамоту: e eли кто сможет отжить от дворцовых окошек ворона с воронихою, тому король отдаст в награду полцарства своего и меньшую королевну в жены; а кто возьмется за такое дело, а дела не сделает, тому отрублена будет голова. Много было охотников с королем, да все головы свои под пор положили и присталъно узнал про то Вася стал проситься у корабельщика: 
</Struggle>
				<Victory>
«Позволь пойти к королю отогнать ворона с воронихою». Сколько ни уговаривал его корабельщик, никак не мог удержат. «Ну, стyпaй, говорит, да если что недоброе случится на себя пеняй!» Пришел Вася во дворец, сказал королю и велел открыть то самое окно, возле которого воронье летало. Послушал птичьего крику и говорит королю: «Ваше величество, сами видите, что летают здесь трое: ворон, жена его ворониха и сын их воро­ненок; ворона с воронихою спорят, кому принадлежит сын отцу или матери, и просят рассудить их. Ваше величество! Скажите, кому принад лежит сын?» Король говорит: «Отцу». Только изрек король то слово, ворон с вороненком полетели вправо, а ворониха влево. </Victory>
			</StruggleVictory>
<!-- This last sequence of functions presents 
 itself as a violation of the predicted Proppian stucture.
 However, upon further analysis, this case is merely
 a transformation of order of what is expected:  
 instead of return-recognition-wedding, we have
 wedding-return-recognition.  In any case, 
 everything works out all right in the end of this 
 story.  The betrothed hero, recognized as such, 
 returns home.. -->
			
			<Wedding subtype="WeddingThrone">		
После того король взял мальчика к себе, и жил он при нем в большой милости и чести; вырос и стал молодец молодцом, женился на королевне и взял в приданое полцарства. Вздумалось ему как-то поездить поразны.м местам, по чужим землям, людей посмотреть и себя показать; собрался и поехал странствовать.
</Wedding>
			<Return>
В одном городе остановился он ночевать; переночевал, встал поутру и велит, чтоб подали ему умываться.  
</Return>
			<RecognitionOfHero>
Хозяин принес ему воду, а хозяйка подала полотенце; пopa говоpилcя с ними Королевчич и узнал, что то были отец его и мать, заплакал от радости и упал к их ногам родительским; а после взял их с собою в город хвалынск, и стали они все вместе жить-поживать да добра наживать.</RecognitionOfHero>
		</Move>
	</Folktale>
</Corpus>