<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Propp says:  -->
<!--  I:  A12-11 B-7 C Departure K8 M N Ex U w2-->
<!-- Commentary -->
<!-- -->
<!-- -->
<!-- last edited 11.08.2001 -->
<!--  -->
<!DOCTYPE Corpus SYSTEM "pftml.dtd">
<!-- 
      For an interesting survey of the mythological import of this tale 
      (particularly, the motif of laughter, refer to Vladimir Propp's (1997)
      _Theory and History of Folklore_ (trans. by Ariadna Y. Martin and 
      P. Martin, ed. by Anatoly Liberman.  Minneanapolis.  University of 
      Minnesota Press. ppg. 124-146.  "Ritual Laughter in Folktales 
      (A Propos of the Tale of the Princess Who Would Not Laugh 
      [Nesmeiana]"-->
<Corpus>
	<Folktale Title="Несмеяная-Царевна" NewAfanasievEditionNumber="297" AT="842 С « 559" ProppConformity="Yes">
		<Move>
			<Preparation>
				<InitialSituation>

	Как подумаешь, куда велик божий свет!  Живут в нем люди богатые и бедные, и всем им просторно, и всех их призирает и рассуждает господь.  Живут роскошные - и празднуют;  живут горемычные - и трудятся; каждому своя доля!
	</InitialSituation>
			</Preparation>
			<Lack subtype="OtherFormsOfLack">	
       В царских палатах, в княжьих чертогах, в высоком терему красовалась Несмеяная-царевна.  Какое ей было житье, какое приволье, какое роско шье!  Всего много, все есть, чего душа хочет; а никогда она не улыбалась, никогда не смеялась, словно сердце ее ничему не радовалась.
	</Lack>
			<ConnectiveIncident subtype="CallForHelp">
	Горько было царю-отцу глядеть на печальную дочь.  Открывает он свои царские палаты для всех, кто полежает быть его гостем.  «Пускай, - говорит, - пытаются развеселить Несмеяну-царевну; кому удастся, тому она будет женою».  Только это вымолвил, как закипел народ у княжьих ворот!  Со всех сторон едут, идут - и царевичи и княжевичи, и бояре и дворяне, полковые и простые;  начались пиры, полились меды - царевна все не смеется.
	</ConnectiveIncident>
			<Move>
				<Preparation>
					<InitialSituation>
				В другом конце в своем уголке жил честной работник;  по утрам он двор убирал, вечерами скот пасал, в беспрестанных был трудах. 

</InitialSituation>
				</Preparation>
				<Lack subtype="LackOfMoney">
 Хозяин его - человек богатый, правдивый, платаю не обижал.  

Только покончился год, он ему мешок денег на стол.  «Бери, - говорит, слолько хочешь!» а сам в двери и вышел вон.  Работник подошел к столу и думает: как бы перед богом не согрешить, за труды лишнего не положить?  Выбрал одну только денежку, зажал ее в горсть да и вздумал водицы напиться, нагнулся в колодезь - денежка у него выкатилась и потинула на дно.


Остался бедняк ни при чем.  Другой бы на его месте заплакал, затужил и с досады б руки сложил, а он нет.  «Все, - говорит, - бог посылает; господь знает, кому что давать: кого деньгами наделает, у кого последние отнимает.  Видно, я худо рачил, мало трудился, теперь стану усердней!» 

И снова за работу - каждое дело в его руках огнем горит!  Кончился срок, минул еще год, хозяин ему мешок денег на стол:  «Бери, - говорит, - слолько душа хочет!», а сам в двери и вышел вон.

Работник орять думает, чтоб бога не прогневить, за труд лешнего не положить; взял девнежку, пошел напиться и выступил невзначай из рук - денежка в колодезь и потонула.

Еще усерднее принялся он за работу: ночь недосыпает, день недоедает.  

Поглядишь: у кого хлеб сохнет, желтеет, а у его хохяина все бутеет; чья скотина ноги завивает, а его по улице брыкает;

чьих коней под гору тащат, а его и в поводу не сдержать.

Хазяин раздумел, кого благодарить, кому спасибо говорить.  Кончился срок, миновал третий год, он кучу денег на стол:

«Бери, работничек, сколько душа хочет;  твой труд, твоя и деньга!», а сам вышел вон.
</Lack>
				<LiquidationOfLack subtype="AcqThroughPreviousActions">
Берет работник опять одну денежку, идет к колодезю воды испить - глядь: последняя деньга цела, и прежние две наверх выплыли.  

Подобрал он их, догадался, что бог его за труды напрадил;  </LiquidationOfLack>
<Move>
					<Preparation>
						<InitialSituation>
обрадовался и думает: 
«Пора мне бел свет поглядеть, людей распознать!» Дал ей денежку.</InitialSituation>
</Preparation>

				<!-- Here, our generous Hero meets his Helpers ... -->
				
				
					<Departure>
					
			


Идет лесом,</Departure>


<DonorFunction subtype="OtherRequests">
 ползет жук: «Ковалек, дорогой куманек!  Дай денежку; я тебе сам пригожусь!»</DonorFunction>

<HeroReaction subtype="SustainedOrdeal">
Дал и емй денежку.  
</HeroReaction>

<DonorFunction subtype="OtherRequests">
Поплыл рекой, встретился сом: «Ковалек, дорогой куманек!  Дай денежку;  я тебе сам пригожусь!»  </DonorFunction>
<HeroReaction subtype="Seperation">

Он и тому не отказал, последнюю отдал.




Сам пришел в город;  там людей, дверей!  Загляделся, завертелся работник на все стороны, куда идти - не знает.  

А перед ним стоят царские палаты, сребром-золотом убраты, у окна Несмеяна-Царевна сидит и прямо на него глядит.

Куда деваться?

Затуманилось у него в глазах, нашел на него сон, и упал он прямо в грязь. 

 Откуда ни взялся сом с большим усом, за ним жучок-старичок, мышка-стрижка; все прибежали.
</HeroReaction>


		<AcquisitionOfMagicalAgent subtype="HelperOffersServices">	
Ухаживают, ухаживают: мышка платнице снимает, жук сапочки очищает, сом муж отгоняет. 


					
					</AcquisitionOfMagicalAgent>
				</Move>
			</Move>


			<LiquidationOfLack subtype="BreakingOfSpell">

 Глядела-глядела на их услуги Несмеяна-Царевна и сасмеялась.

«Кто, кто развеселил мою дочь?» - спрашивает царь.
	</LiquidationOfLack>
			<ClaimsOfFalseHero>Тот говорит: «Я»; другой: «Я».  -  </ClaimsOfFalseHero>
			<RecognitionOfHero>- «Нет!» - сказала Несмеяна-царевна. - «Вон этот человек!» - и указала на работник перед царским лицом молодец-молодцом!</RecognitionOfHero>
			<Wedding subtype="Wedding"/>
			<Epilogue/>
		</Move>
	</Folktale>
</Corpus>