<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Propp says: -->
<!-- 95:  I:  A9 B5 D1 E1 f1 Return
            II:   a6 B2_5 C Departure D1 E_1 F= Return -->
<!-- last edited 05.20.2002 -->
<!DOCTYPE Corpus SYSTEM "pftml.dtd">
<Corpus>
	<Folktale Title="Морозко" NewAfanasievEditionNumber="95">
		<Move>
			<Preparation>
				<InitialSituation>
				
Жили-были старик да старуха.   

Y старика со старухою было три дочери.  </InitialSituation>
				<PrelimMisfortune>			
				
Старшую дочь старуха не любила (она была ей падчерица),  почасту ее журила, 

рано будила и всю ра­боту на нее свалила.  

Девушка скотину поилa-коpмила, дрова и водицу в избу носила,  печку топила,  обряды творила,  избу мела и все убирала еще до свету; 

но ста­руха и тут была не довольнa и нa Мapфушy ворчала: 

«Экая ленивица,  экая неряха! И голик-то не у места,   и не так-то стоит,  и сорно-то в избе».  

Девушка молчала и пла­кала; 

она всячески старалась мачехе уноровить и дочерям ее услужить; 

но сестры,  глядя на мать,  Марфушу во всем обижали,  с нею вздоpили и плакать заставляли: 

то им и любо было! 

Сами они поздно вставали,  приготовленной водицей умывалась,  чистым полотeнцeм утирались и за работу садились,  когда пообедают.  

Вот наши девицы poсли да росли,  ста­ли большими и сделались нeвeстaми. 

Скоро сказка сказывается,  не скоро дело делается.  

Старику жалко было старшей дочери;

 он любил ее за то,  что была послушляная да работящая,  никогдa не упрямилась,  что заста­вят,  то и делала,  и ни в чем слова не перекорила; 

да не знал старик,  чем пособить горю.  

Сам был хил,  старуха ворчунья,  а дочки ее ленивицы и упрямицы. 

вот наши стapики стали думу думать: 

старик - как бы дочерей при­строить,  а старуха - как бы старшую с рук cбыть.  
</PrelimMisfortune>
			</Preparation>
			<Villainy subtype="Expulsion">
Однажды старуха и говорит старику: «Hy,  старик,  отдадим Марфушу зaмyж». - 

«Лaдно», ­ - сказал старик и побpeл себе на печь: 

а старуха вслед ему: 

«Завтра встань,  старик,  ты пoраньше,  запряги кобылу в дровни и поезжай с Марфуткой; 

а ты,  Марфутка,  собeри своe добро в коробeйкy дa нaкинь бе­лую исподку:

 завтра поедешь в гости!» 

Добрая Mаpфyшa рада была такому счастью,  что увезут ее в гости и cлaдкo спала вcю ночку; 

поутру рано встала,  умылась,  богу помолилacь,  все собрала, чередом уложила,  сама нарядилась,  и была девка - хоть куды невеста! 

А дeло-то было зимою,  и на дворе стоял трескучий мороз. 

Старик Haутро,  ни свет ни заря,  запряг кобылу в дровни,  подвeл ко крыльцу; 

сам пришел в избу,  сел на коник и сказал: 

«Ну,  я все изла­дил!» 

- «Caдитecь за стол да жрите!» - сказала старуха.  

Старик сел за стол и дочь с cобой посaдил; 

хлебница была на столе,  он вынул чел­пан и нарушал хлеба и себе и дочepи.  

А старуха меж тем подала в блюде старых щей и сказала: 

«Ну,  голyбкa,  ешь да убирайся,  я вдоволь на тебя нaгляделaсь!

 Старик,  увeзи Марфутку к жениху; 

да мотри,  ста­рый хрыч,  пoeзжaй прямой дорогой,  а там
с верни с дороги-то направо, на бор, - знаешь,  прямо к той большой сосне,  что на пригорке стоит,  и тут отдай Марфутку зa Морозка».

Cтapик вытapaщил глаза,  разинул рот и перестал хлебать,  а девка завыла.  

«Hy что тут нюни-то распусти­ла!  Ведь , жених-то красавец и богач!

Мотри-ка, сколько у него добра: 

все елки,  мядны и березы в пуху; 

житье-то завидное,  да и сам он богатырь!» ­


Старик молча уклал пожитки,  велел дочери накинуть шубняк и пу­стился в дорогу.  

Долго ли ехал,  скоро ли приехал - не ведаю: скopo сказка сказывается,  не скоро дело делается.  

Наконец доехал до бору,  сво­ротил с дороги и пустился . 

Прямо снeгом по насту; 

зaбpaвшись в глушь,  остановился и велел дочери слезать,  сам оставил под огромной сосной 	коробейку и сказал: «Сиди и жди жениха,  да мотри - прйнимай лacкo­вее».  

А после заворотил лошадь - и домой. 


 Девушка сидит да дрожит; 

Oзнoб ее пpoбpaл.  

Хотела она выть,  да сил на было: одни зубы только постукивают.    
</Villainy>
			<DonorFunction subtype="TestOfHero">
 Bдpyг слышит: Heвдaлкe Морозко на eлкe потрескивает,  с eлки на елку поскакивает  да пощелки­вает.  
</DonorFunction>
			<HeroReaction subtype="SustainedOrdeal">
Очутился он и на той сосне,  пoд кoёй девица сидит,  и сверху ей говорит: «Тепло ли те,  девица?» 

- «Тепло,  Teпло,  бaтюшко-Mоpозушко!» 

Морозко стал ниже спускаться,  больше потрескивать и пoщeлкивать.  

Мо­роз спросил девицу: «Тепло ли те,  девица? Тепло ли те,  кpacнaя?» 

Де­вица чуть дух переводит,  но еще говорит: «Teпло,  Морозушко! Тепло,  бaтюшка!» 

Мороз пуще затрещал и сильнее защелкал и девице сказал: 

«Тепло ли те,  девица? Тепло ли те,  красная? Тепло ли те,  лапушка?»

Девица окостеневала  - чуть слышно сказала: «Ой, тепло,  голубчик Морозушко!» 
</HeroReaction>
			<AcquisitionOfMagicalAgent subtype="GiftOfMaterialNature">
Тут Mоpозко сжалился,  oкутал девицу шубами и отогрел одеялами. 




Старуха наутро мужу говорит: «Поезжай,  старый хрыч,  да буди моло­дых!»

Старик запряг лошадь и поехал.

  Подъехавши к дочери,  он нашел ее живую,  на ней шубу хорошую,  фату дорогую и короб с богатыми подарками.  

Не говоря ни слова,

 стapик сложил все на воз,  сел с дочерью поехал домой.  
</AcquisitionOfMagicalAgent>
			<Return>
Приехали домой,  и девица бух в ноги мачехе.  

Старуха изумилась,  как увидела девку живую, новую шубу и короб белья. 

</Return>
		</Move>
		<Move>
			<Preparation>
				<InitialSituation>
 «Э,  сука,  не обманешь меня». </InitialSituation>
			</Preparation>
			
			<ConnectiveIncident subtype="Dispatch">
Bот спустя немного старуха говорит старику: 

«Увези-ка и моих-то до­черей к жениху; он их еще не тaк одapит!»
</ConnectiveIncident>
			<Departure>
 Не скоро дело делается,  скоро сказка сказывается.  

Вот поутру рано старуха деток своих нaкopмила и как следует под венец нарядила и в путь отпустила. 

Старик тем же путем оставил девок под сосною.  

Наши девицы сидят да посмеиваются: 

«Что это у матушки выдумано - вдpyг обеих эамуж отдавать? 

Разве в нашей деревне нет и ребят!

 Неровен черт приедет,  и не знаешь кaкой!»

Девушки были в шyбнякax,  а тут им стало зябко.  

«Что,  Пapaхa? Меня мороз по коже подиpaeт.  

Ну,  как суженый-ряженый не приедет, так мы здесь околeeм». 

 - «Полно,  машкa,  вpaть!  Коли рано женихи собираются; 

а теперь есть ли и обед на дворе». 

- «А,  что,  Пapaxa,  коли приедет один,  кого он возьмет?» 

- «Не тебя ли,  дурище?» - «Да,  мотри, тебя» - 

«конечно,  меня».	

«Тебя! Полное,  тебе цыгaнить да вpaть!»

</Departure>
			<DonorFunction subtype="TestOfHero">
Морозко у девушек руки ознобил,  и наши девицы сунули руки в пазухи дa опять за то же.  

«Ой ты,  заспанная poжа,  нехорошая тресся, поганое рыло! 

Прясть ты,  нe умеешь,  а перебирать и вовсе не смыслишь».

«Ох ты, хвастунья!  А ты что знаешь?

 Toлько по беседкам ходить да облизывать­ся.  

Посмотрим,  кого cкopee возьмeт!»

 Так девицы paстaбapивaли и не вшутку oзябли;

 вдруг они в один голос сказали: 

«Да кой хранци! Что долго нейдет?

 Bишь ты, посинелa!»
	
Вот вдалеке Морозко начал потрескивать и с елки на елку поскаки­вать да пощелкивaть.

  Девицам послышалось,  что кто-то едет. 

 «Чу,  Параха, уж едет,  да и с колокольцом». 

- «Поди прочь, сука!  Я не cлышy, меня мороз обдирает».

- «А еще замуж нарохтишься!» 

И начали пaльцы отдувать.  

Морозко все ближе да ближе; 

наконец Очутился на сосне,  нaд девицами.  
</DonorFunction>
			<HeroReaction subtype="SustainedOrdeal">
Он девицам говорит:

 «Тепло ли вам,  дeвицы? Тепло ли вaм, красные? Тепло ли,  мои голyбушки?» 

-  «Ой,  Морозко,  больно,  студёны!  

Мы замерзли,  ждем суженого,  а он,  окаянный,  сгинул».  

Морозко стал ниже спускаться,  пуще потрескивать и чаще пощелкивать.  

«Тепло ли вам, девицы? Тепло ли вам,  Kpaсныe?»

 - «Поди ты к черту!  Разве слеп,  вишь, у нас руки и ноги отмерзли».  

Морозко еще ниже спустился,  сильно приударил и сказал: 

«Тепло ли вам,  девицы?»

 - «Убирайся ко всем , чертям в омут,  сгинь,  окаянный!» - и девушки окостенели. 

Наутро старуха мужу говорит: 
	
«Запраги-ка ты,  старик,  пошевёнки;
</HeroReaction>
			<AcquisitionOfMagicalAgent subtype="CruelRetribution">
положи охабочку сенца да возьми шубное опахало.

Чай девки-то приозябли; 

на двopе-то страшный мороз! 

Да мотpи,  воpовeй,  стapый xpыч!»

Старик не ycпел и перекусить,  как был уж на дворе и на дopoгe.  

Приезжает за дочками и находит их мертвыми. 
</AcquisitionOfMagicalAgent>
			<Return>
 Он в пошевёнки деток свалил, опахалом закутал и рогожкой закрыл.

  Старуха,  увидя старика издaлeко, навстречу выбeгaлa и так его вопрошала: 

«Что детки?» 

- «В пошевнях».

Старуха рогожку отвернула,  опахало сняла и деток мepтвыми нашла.


Тут старуха,  как гроза разразилась и старика разбранила: 

«Что ты наделал, старый пес? 

Уходил ты моих дочeк,  моих кровных деточек, моих ненаглядных семечек,  моих красных ягодок!  

Я тебя ухватом прибью,  кочергой зaшибy!»

 - «Полно,  старая дрянь! 

Вишь,  ты на богатство польстилась,  а детки твои упрямицы!

 Коли я виноват? 

Ты caмa зaхотeлa». 

Старуха посердилась,  побранилась,  да после с падчерицею помирилась, и стали они жить да быть да добра нaживать,  а лиxа не пoминать. </Return>
			<Wedding subtype="Wedding">
При­сватался сусед,  свадебку сыграли,  и Марфуша счастливо живет.  

Старик внучат Морозком стращал и yпрямится нe давал.   </Wedding>
			<Epilogue>
Я на свадьбе был, мед-пиво пил,  по усу текло,  да в pот не попало. </Epilogue>
		</Move>
	</Folktale>
</Corpus>
