<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- last edited 11.11.2001 -->
<!DOCTYPE Corpus SYSTEM "pftml.dtd">
<Corpus>
	<Folktale Title="Морозко" NewAfanasievEditionNumber="96">
		<Move>
			<Preparation>
				<InitialSituation> У мачехи была падчерица да родная дочка; родная что ни сделает. 
 
за все ее глaдят по головке да приговаривают: 

«Умница!» 

А падчернца как ни угождает - ничем нe угодит все не так,  все худо; </InitialSituation>
				<PrelimMisfortune>

а нaдо правду сказать,  девочка была золото,  в хоpоших руках она бы как сыр в масле купалась,  а у маче­хи каждый день слезами умывалась.  

Что делать? 

Beтep хоть пошумит да затихнет,  а старая баба расходится не скоро уймется,  все бyдeт придумывать да зубы чесать.  

</PrelimMisfortune>
			</Preparation>
			<Villainy subtype="Expulsion">

И придумала мачеха падчерицу со двора согнать: 

«Вези,  вези,  старик,  ее куда хочешь,  чтобы мои глаза ее не видали,  чтобы мои уши об ней не слыхали; 

да не вози к родным в теплую хату,  а во чисто поле на тpeскун-моpoзl» 

</Villainy>
			<ConnectiveIncident subtype="PlaintiveSong">
Старик затужил,  запла­кал; </ConnectiveIncident>
			<Departure>
			<!-- blurry segmentation -->
однако посадил дочку на сани,  хотел прикрыть попонкой и то побоялся; 

повез бездомную во чисто поле,  свалил на сугроб,  перекрестил, а сам поскорее домой, чтоб глаза не видали дочерниной смерти. 

Осталась бедненькая,  трясется и тихонько молитву творит. </Departure>
			
			<!-- repetition of donor functions -->
			<DonorFunction subtype="TestOfHero">		
Приходит Mоpоз,  попpыгивaeт-пocкакивает,  на красную девушку поглядывает: «Девушка,  девушка,  я Мороз красный нос!» - 
</DonorFunction>
			<HeroReaction subtype="FriendlyResponse">
«Добро пожаловать,  Мороз; знать,  бог тебя принес по мою душу грешную».  

Мороз хотел ее тукнуть и заморозить; 
</HeroReaction>
			<AcquisitionOfMagicalAgent subtype="GiftOfMaterialNature">

но полюбились ему ее умные речи,  жаль стало! 

Бросил он ей шубу.

  Оделась она в шубу,  подожмала ножки,  сидит.
</AcquisitionOfMagicalAgent>
			<DonorFunction subtype="TestOfHero">
  Опять пришел Мороз красный нос,  попрыгивает-поскакивает,  на красную девушку погля­дывает: 

«Девушка,  девушка,  я Мороз красный нос!» -</DonorFunction>
			<HeroReaction subtype="FriendlyResponse">
 «Дoбpo пожаловать,  Мороз; знать,  бог тебя принес по мою душу грешную». 
</HeroReaction>
			<AcquisitionOfMagicalAgent subtype="GiftOfMaterialNature">
 Mopоз пришел совсем не по душу,  он принес красной девушке сундук высокий да тяжелый,  полный всякого приданого. 

 Уселась она в шубочке на сундучке,  такая веселенькая,  такая хорошенькая! 
</AcquisitionOfMagicalAgent>
			<DonorFunction subtype="TestOfHero">
Опять пришел Мороз красный нос,  попрыгивает-поскакивает,  на красную дeвушку поглядывает.  
</DonorFunction>
			<HeroReaction subtype="FriendlyResponse">
Она его приветила,  </HeroReaction>
			<AcquisitionOfMagicalAgent subtype="GiftOfMaterialNature">
a он ей подарил платье,  шитое и серебром и золотом.  

Надела она и стала какая красавица,  какая нарядница! 

 Сидит и песенки попевает. 
</AcquisitionOfMagicalAgent>
			<Return>
А Maчexa по ней поминки справляет; напекла блинов.  

«Ступай,  муж,  вези хоронить свою дочь».  

Старик поехал.  А собачка под столом: 

«Тяв,  тяв! Старикову дочь в злате,  в серебре везут,  а старухину женихи не берут!»	

«Молчи,  дура! 

На блин,  скажи: старухину дочь женихи возь­мут,  a стapиковой одни косточки привезут!»

 Собачка съелаблин да опять: 

«Тяв,  тяв! Старикову дочь в злате,  в серебре везут,  а старухину женихи не бepут!» 

Старуха и блины давала и била ее,  а собачка все свое: 

«Старикову дочь в злате,  в серебре везут,  а старухину женихи не возьмут!»

Скрипнули ворота,  растворилися двери,  несут сундук высокий,  тяже­лый,  идет падчерица - панья паньей сияет! 
</Return>
		</Move>
		<Move>
		<Preparation><InitialSituation>
Мачеха глянула - и руки врозь! 
</InitialSituation><CommandExecution><Command subtype="Command">
«Старик,  старик,  запрягай других лошадей,  вези мою дочь поско­рей!  Посади на то же поле,  на то же место».  
</Command>
		<Execution subtype="Followed">Повез стакик на то же поле,  посадил на то же место.</Execution>
		</CommandExecution></Preparation>	

<!-- here we have a parody of the first move.  the lack is not
  stated explicitly, but we gather that the step-mother wishes 
  the same fortune for her own daughter as that received 
  that of her husband. -->
<Lack subtype="OtherFormsOfLack">
</Lack>


 
<DonorFunction subtype="TestOfHero">
 Пришел и Мороз кpaсный  нос,  поглядел на свою гостью,  попрыгал-поскакал,  а хороших речей не дождал; </DonorFunction>
<AcquisitionOfMagicalAgent subtype="CruelRetribution">рассердился, хватил ее и убил. </AcquisitionOfMagicalAgent>
<Return>
 «Старик,  ступай,  мою дочь привези,  лихих коней запряги, да саней не повали, да сундук не оброни!»
 </Return>
 <UnrecognizedArrival>
 А собачка под столом:
 
 «Тяв, тяв!  Старикову дочь женихи не возьмут, а старухиной в мешке косточки везут!»
 
 - «Не ври!  На пирог, скажи: старихину в злате, в серебре везут!»</UnrecognizedArrival>
 <PunishmentOfFalseHero subtype="Punished">
 Растворились ворота, старуха выбезала встреть дочь, да вместо ее обняла холодное тело.  
 
 Заплакала, заголосила, да поздно!
</PunishmentOfFalseHero>
 
 					</Move>
	</Folktale>
</Corpus>
