<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- last modified 08.10.2002 by Scott A. Malec
-->
<!-- Propp says:  I:  A9 B5 Departure D1 E1 f1 Return
 II:  a6 B2_5 Departure D1 E- F= Return
-->
<!-- This tale forms part of a suite of tales
 of the Aarne-Thompson type 480 in Afanas'ev's 
 collection (vide pg. 439 of Афанасьев vol. III for
 a complete listing of tales by their respective AT#'s). -->
<!DOCTYPE Corpus SYSTEM "pftml.dtd">
<Corpus>
	<Folktale Title="98" NewAfanasievEditionNumber="Дочь и Подчерица" ProppConformity="Yes" AT="480">
		<Move>
			<Preparation>
				<InitialSituation>
Женился мужик вдовый с дочкою на вдове - тоже с дочкою</InitialSituation>
				<PrelimMisfortune>
и было у них две сводные дочери. 

Мачеха бы ла нена­ вистная;
</PrelimMisfortune>
			</Preparation>
			<Villainy subtype="Expulsion">
отдыху не дает старику:
«Вези свою дочь в лес, в землянку!

Она там больше напрядет.»  Что делать! 
</Villainy>
			<ConnectiveIncident subtype="Dispatch">   
Пoслушал мужик бабу, 
</ConnectiveIncident>
			<Departure>
свез дочку в землянку и дал ей огнивко, кремешик, труду да мeшочек круп и говорит:
  </Departure>
			<DonorFunction subtype="TestOfHero">


 «Вот тебе огоньку; огонек не переводи, кашку вари, а сама сиди да пряди, да избушку-то припри».

Пpишлa ночь. 

Девка затопила печурку, заварила кашу, откуда ни возьмись мышка и говорит: 

«Девица, дeвицa, дай мне ложечку каши».	

«Ох, моя мышенькa! Разбай мою скуку; 

я тебе дам не одну ложку каши, а и досыта накормлю». 

Наелась мышка и ушла. 
</DonorFunction>
			<HeroReaction subtype="SustainedOrdeal">
Ночью вло­мился медведь. 

«Hyкa, 
дeушкa, - говорит, - туши огни, дaвaй в жмурку
играть».

Мышка взбежала на плечо девицы и шепчет на ушко: 

«Не бойся, девица!  Скажи: давай! а сама туши огонь да под печь полезай, а я стану бегать и в колокольчик звенеть». 

Так и сталось. 

Гоняется медведь за мышкою - не поймает; стал реветь да поленьями бросать; 

бросал-бросал,  
</HeroReaction>
			<AcquisitionOfMagicalAgent subtype="GiftOfMaterialNature">
да не попал, устал и за то пришлю тебе утром стадо конеида вез добра».
</AcquisitionOfMagicalAgent>
			<Return>
Жена говорит: «Поeзжай, старик провeдaй-кa дочь что на­ пряла она в ночь?»

Уехал старик, а баба сидит да ждет: как-то он дочерние косточки привезет! 

Вот собачка: «Тяф, тяф, тяф! 

С стариком дочка едет, стадо коней гонит, воз добра везет».

- «Врешь, шафурка! 

Это в кузове кости гремят да погромы хивают.»


Вот ворота заскpипeли, кони надвор вбeжaли, а дочка с отцом сидят на возу: 

полон воз добра! У бабы от жaдности аж глаза горят. </Return>
		</Move>
		<Move>
			<!-- Propp here says that there is an a6, or a lack 
of some sort.  If there is, it is not explicitly stated 
in the text, so we procede right on to B2, connective 
incident, suptype dispatch-->
			<ConnectiveIncident subtype="Dispatch">
«Экая важность! - кричит. -

Повези-ка мою дочь в лес на ночь; 

моя дочь два стада коней пригонит, два воза добра притащит».
</ConnectiveIncident>
			<Departure>
Повез мужик и бабину дочь в землянку и так же снарядил ее и едою и огнем. </Departure>
			<DonorFunction subtype="TestOfHero">
Об вечеру заварила она кашу. 

Вышла мышка и просит кашки у На­ташки. 

А Натащка кричит: «Ишь, гада какая!»	

И швыpнyлa в нее ложкой. 

Mышкa убежала; 

а Hатaшкa уписывaeт одна кашу, съела, огни позаду­ла и в углу прикорнула.</DonorFunction>
			<HeroReaction subtype="SustainedOrdeal">
Пришла полночь - вломился медведь и говорит: 

«Эй, где ты, девушка? Давай-ка в жмурку поигpaeм».

 Девица молчит, только со страху зубами стучит. 

«А, ты вот где! На колокольчик, бегай, а я буду ловить. 

Взяла колоколчик, рука дрожит, кололольчик бесперечь звенит, а мышка отзы­вается: 
</HeroReaction>
			<AcquisitionOfMagicalAgent subtype="CruelRetribution">
«Злой девице живой не быть!»
</AcquisitionOfMagicalAgent>
			<Return>
Наутро шлет баба старика в лес: 

«Ступай! Моя дочь два воза привe­зет, два табуна пpигонит». 

Мужик уехал, а баба за воротами ждет. Вот собачка: 

«Тяф, тяф, тяф! Хозяйкина дочь едет - в кузове костьми гремит, а старик на пустом возу сидит».

- «Врешь ты, шавчонка! 

Моя дочь стада гонит и возы везет». 

Глядь - старик у ворот жене кузов подает; 

баба ку­зовок открыла, глянула на косточки н завыла, да так разозлилась, что с горя и злости на другой же день умерла; 

а старик с дочкою хорошо свой век доживал и 
</Return>
			<Wedding subtype="Wedding">
знатного зятя к себе в дом примал.</Wedding>
		</Move>
	</Folktale>
</Corpus>
